\documentclass{rapportECL}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\lstset{frame=tb,
  language=Python,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  %stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}

\lstset{
 columns=fixed,       
 numbers=left,                                        % 在左侧显示行号
 numberstyle=\tiny\color{gray},                       % 设定行号格式
 frame=none,                                          % 不显示背景边框
 backgroundcolor=\color[RGB]{245,245,244},            % 设定背景颜色
 keywordstyle=\color[RGB]{40,40,255},                 % 设定关键字颜色
 numberstyle=\footnotesize\color{darkgray},           
 commentstyle=\it\color[RGB]{0,96,96},                % 设置代码注释的格式
 stringstyle=\rmfamily\slshape\color[RGB]{128,0,0},   % 设置字符串格式
 showstringspaces=false,                              % 不显示字符串中的空格
 language=matlab,                                        % 设置语言
}

\usepackage{verbatim}
\title{Rapport du stage d'application} %Titre du fichier
\begin{document}

%----------- Informations du rapport ---------

\titre{Simulations numériques d’écoulements diphasique en présence de solidification} %Titre du fichier .pdf
\UE{UE PRO} %Nom de la UE
\sujet{stage d'application} %Nom du sujet

\enseignant{Christophe \textsc{JOSSERAND}} %Nom de l'enseignant

\eleves{Zhonghan \textsc{XUE} } %Nom des élèves

%----------- Initialisation -------------------
        
\fairemarges %Afficher les marges
\fairepagedegarde %Créer la page de garde

\section*{Résumé}
Sur la base du problème de convection classique de Rayleigh-Bénard et la solution d'équilibre de la diffusion. On s'intéresse à l'évolution d'interface provoquée par le gradient instable de température en cas de diphasique solide-liquide et l'influence de cette évolution sur l'instabilité du fluide. La programmation du principe physique et l'évolution d'interface topologique complexe peuvent être simulée par la combinaison du solveur Navier-Stokes et la méthode level set hybridée avec la méthode d'embedded boundary sur logiciel libre Basilisk. En cas de petit nombre de Rayleigh, la diffusion de la température est la majorité et le système atteint finalement une solution d'équilibre de la diffusion. En dépassant le nombre critique de Rayleigh, la convection commence à intervenir et forme des cellules Bénard visibles, ce qui conduit à la formation d'une interface en forme d'onde. La formation et l'évolution des cellules sont de plus en plus violentes à mesure que $Ra$ augmente. La solution d'équilibre de la convection peut être trouvée à partir de la relation du transfert de la chaleur. Près du seuil de la convection, ce système présente une bistabilité qui a une dépendance aux conditions initiales.

\section*{Abstract}
On the basis of the classic Rayleigh-Bénard convection problem and the equilibrium diffusion solution. We are interested in the interface evolution caused by unstable temperature gradient in the case of solid-liquid diphasic and the influence of this evolution on the instability of fluid. The programming of the physical principle and the evolution of complex topological interface can be simulated by the combination of Navier-Stokes solver and the level set methods hybridized with the embedded boundary method on open source software Basilisk. In the case of small Rayleigh number, the temperature diffusion is the majority and the system finally reaches a diffusive equilibria. Exceeding the critical Rayleigh number, convection sets in and forms visible Benard cells, which leads to the formation of a wave-shaped interface. The formation and evolution of these cells is more and more violent as $ Ra $ increases. The convective equilibria can be found from the relation of heat transfer. Near the onset of convection, this system exhibits bistability and it depends on initial conditions.

\newpage

\tabledematieres %Créer la table de matières
\newpage
%------------ Corps du rapport ----------------
\section*{Remerciement}
Je tiens à remercier toutes les personnes qui ont contribué au succès de mon stage et qui m'ont aidé lors de la rédaction de ce rapport.
 
Tout d'abord, j'adresse mes remerciements à Pro. Christophe JOSSERAND d'École Polytechnique qui m'a beaucoup aidé dans les études bibliographiques et la compréhension du problème lors du stage. Son aide m'a permis de clarifier mes objectifs dans l'orientation générale du stage et d'éviter de faire d'erreur inutile lors du stage. 
 
Je tiens à remercier vivement mon collègue Dr. Alexandre LIMARE, post-doc à LadHyX. Grâce à ses travaux effectués sur la programmation de la méthode level set et grâce à ses compétences en logiciel libre Basilisk, j'ai gagné beaucoup d'avancement au niveau de la programmation en Basilisk et des connaissances sur la méthode level set.
 
Enfin, je remercie également toutes les personnes qui m'ont permis d'effectuer mon stage d'application dans les conditions extraordinaires.


\section*{Introduction}
Après d'avoir terminé deux ans d'études en double diplôme à École Centrale de Lyon, je retournerai à Université Jiaotong de Xi'an pour continuer mes études en master. Comme la fin des études en France, j'effectue mon stage d'application dans LadHyX (Laboratoire d'hydrodynamique de l'Ecole polytechnique et du CNRS). Ce stage me permet de non seulement découvrir l'organisation des institutions de recherche scientifique mais aussi préparer mes futurs travaux de recherche en renforçant mes connaissances dans le domaine du mécanique des fluides numérique.


Ce rapport du stage d'application est composé essentiellement par les trois parties ci-dessous :
 
\begin{itemize}
    \item Contexte du stage et présentation du laboratoire
    \item Présentation et analyse du travail d'ingénieur réalisé
    \item Construction du le projet professionnel
\end{itemize}
 
\newpage
\section{Contexte du stage et présentation du laboratoire} 

\subsection{Présentation générale du laboratoire \cite{noauthor_ladhyx_nodate}}
LadHyX, Laboratoire d'hydrodynamique de l'Ecole polytechnique et du CNRS mène des recherches théoriques, numériques et expérimentales en dynamique des fluides fondamentale. Les activités du LadHyX étaient, dans les premières années, centrées sur les instabilités et la transition vers la turbulence dans les écoulements cisaillés. Elles se sont progressivement diversifiées, au fur et à mesure du développement de l'équipe, pour inclure des thèmes nouveaux : désordre spatio-temporel, écoulements géophysiques, interactions fluide-structure, écoulements à faible nombre de Reynolds, aéroacoustique, microfluidique, contrôle des écoulements, instabilités de jets et de couche limite, mécanique \& systèmes vivants et hydrodynamique aux interfaces. 
 
LadHyX se concentre maintenant sur quatre métiers :
\begin{itemize}
    \item énergie et transport
    \item design et société
    \item environnement 
    \item biomécanique et santé
\end{itemize}

Au niveau de la taille du laboratoire, il y a 14 staffs, 23 chercheurs, 32 doctorants et 11 post-doctorants au sein du laboratoire.

\subsection{Mon équipe et mon rôle}
Suite à l'introduction générale du laboratoire, mon stage est effectué plutôt sur la recherche numérique en dynamique des fluides. Le sujet est de réaliser la simulation numérique d'écoulements diphasique en présence de solidification et analyser les résultats de ces simulations par rapport au thèse et à la théorie. La description du problème et l'analyse des résultats sont présentées dans la section \ref{partie2}. 
 
Lors du stage, je suis dirigé par mon tuteur de stage Christophe JOSSERAND, professeur et chercheur à École Polytechnique. Il a des connaissances approfondies sur mécanique des fluides donc ses guides ont assuré mon exactitude dans la direction générale du stage et approfondi ma compréhension du problème. J'ai un collègue Alexandre LIMARE qui travaille avec moi. Il s'intéresse à la programmation de la méthode level set sur logiciel libre Basilisk, ce qui fournit une nouvelle méthode pour l'évolution complexe de l'interface d'écoulement diphasique et me fournit des fondements nécessaires de mon travail. Par ailleurs, ses compétences en logiciel Basilisk m'ont aidé à améliorer rapidement mon niveau de programmation et à surmonter de nombreuses difficultés du codage.
 
\subsection{Organisation du travail}
Étant donné que notre travail est sur la simulation numérique et le travail portait au premier temps sur les études bibliographiques, le travail à distance est possible pendant la période du confinement. Nous restions en contact sur Skype une fois par semaine pour partager mon avancement, notamment l'apprentissage du logiciel Basilisk, la compréhension sur la description du problème et les algorithmes utilisés dans la mécanique des fluides numérique. À mesure que le déconfinement évoluait, nous travaillions de plus en plus en présentiel dans le laboratoire. Au cours du dernier mois du stage, nous avons atteint une fréquence de travail de deux fois par semaine. En présentiel, le travail est plus simple car on peux travailler en équipe, ce qui facilite la communication sur l'algorithme, le sujet et la programmation. 
 
Dans le processus de programmation, nous devons établir de nombreux cas de test et résoudre de nombreux bogues. Par conséquent, l'outil de la gestion des codes est nécessaire pour assurer la ponctualité, la universalité et l'efficacité de la mise à jour et la restauration des versions. Nous utilisons alors \textbf{git} pour la gestion des codes, qui nous permet de travailler à tout moment et en tout lieu sur n'importe de quelle plate-forme. D'ailleurs, nous pouvons aussi voir des modification des codes par chaque contributeur et donner nos commentaires.
 
Parfois, le calcul de la mécanique des fluides numérique nécessite un supercalculateur. L'outil de connexion à distance \textbf{ssh} nous fournit une méthode pour accéder le supercalculateur même si nous sommes en télétravail. Certains programmes relativement compliqués nécessitent un long temps d'exécution. En conséquence, nous pouvons également exécuter le programme pendant les périodes d'inactivités, comme le sommeil, ce qui améliore notre efficacité au travail.
 
La communication des derniers avancements ne reste pas seulement dans notre équipe. Car mon tuteur de stage Christophe JOSSERAND a également dirigé plusieurs stagiaires qui travaillent sur les autres sujets. Parmi les différentes équipes, les informations sont partagées de telle sorte que nous puissions acquérir plus de connaissances en mécanique des fluides et de l'inspiration à notre travail.
 
\subsection{Influence du coronavirus}
À cause du coronavirus, le taux de présence personnelle est influencé par le taux de présence global au sein du laboratoire sous guide du Ministère de l'éducation et l'ordre de déconfinement. Plus précisément, dans le premier mois de mon stage, tous les employés restaient chez soi sous forme de télétravail. Dans le deuxième et troisième mois, l'ordre de déconfinement nous permettait de plus en plus présenter dans le laboratoire. En comparant le travail à distance et en présentiel, le travail en présentiel me permet de me concentrer davantage et d'utiliser les ressources de l'équipe pour résoudre la plupart des problèmes que je ne peux pas résoudre lors du télétravail. Cependant, nous devons considérer les consignes sanitaires (port du masque, respect de la distance...) qui portaient les inconvénients à notre travail. L'horaire du travail à distance est plus flexible et peut mieux s'intégrer à notre vie privée. Ainsi, le temps consacré aux déplacements est éliminé. Mais cela entraînera également une baisse de notre efficacité au travail et la confusion entre la vie professionnelle et la vie personnelle. 

\subsection{Lien avec le stage d'exécution}
Mon stage d'exécution est effectué dans une usine de Renault au Mans pendant 4 semaines. L'atelier chaud, le travail répétitif et l'horaire de travail strict m'ont permis de bien comprendre l'organisation des grandes usines et l'état du travail des ouvriers en France. Cependant, le travail dans un laboratoire est totalement différent en comparant le travail dans l'usine.

D'abord, l'horaire de travail est plus flexible dans un laboratoire et il évolue en fonction du travail à finir. Plus précisément, on travaille plus qu'avant si on n'est proche que la date limite, ce qui est similaire que la réalisation du projet d'application de recherche dans 2A. Par conséquent, l'écart entre le temps de travail réel et standard peut être plus toléré par rapport au stage d'exécution. Cela correspond bien ce que l'on a appris dans le cours de «Travailler aujourd'hui» dans lequel la différence de la ponctualité de l'horaire du travail entre le cadre et les ouvriers est remarquée. 

L'objectif du stage dans un laboratoire est plus complexe et implicite que dans l'usine. Étant donné le sujet principal et l'objectif global, nous devons formuler les sous-tâches et le calendrier d'exécution des tâches nous-mêmes. Ainsi comme le projet d'application que l'on a effectué dans 2A, il faut que l'on organise bien de manière complète et raisonnable la séquence, la relation hiérarchique et le temps d'achèvement prévu de chaque sous-tâche.

La différence de l'environnement est aussi remarquable qui vient de la différence de la nature du travail. L'environnement plus agréable nous permet de plus se concentrer sur le travail mental. 

Malgré ces différences, les deux stages sont nécessaires pour découvrir le monde d'entreprise et jouent un rôle très important pour la construction du projet professionnel.

\newpage
\section{Présentation et analyse du travail d'ingénieur réalisé}\label{partie2}
\subsection{Contexte de l'étude}
L'évolution de l'interface dans le problème diphasique devient de plus en plus intéressante aujourd'hui. Dans l'industrie aéronautique, la fonte de la glace sur les ailes peut entraîner des changements au niveau de la performance des avions (voir la figure \ref{avion}). En génie électrique, les lignes de transmission peuvent se briser en raison d'une accumulation excessive de glace et provoquer des accidents d'alimentation électrique (voir la figure \ref{ligne_tranmission}). En génie civil, la chute de glace sur la structure d'un pont peut causer des risques pour les conducteurs et les piétons. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/glace_avion.jpeg}
        \caption{Glace sur les ailes de l'avion.}
        \label{avion}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 7cm]{figures/glace_fils.jpg}
        \caption{Glace sur les lignes de transmission.}
        \label{ligne_tranmission}
    \end{minipage}
    \centering
\end{figure}


Le travail portera à partir du travail de \cite{favier_rayleigh-benard_2019}. On s'intéresse à l'évolution de l'interface entre la phase solide et la phase liquide d'un matériau incompressible où le mouvement du fluide est provoqué par le gradient de température instable. Dans une géométrie de couche plane, cela peut être considéré comme une convection Rayleigh-Bénard classique où la frontière dessous du solide peut fondre en raison du flux de chaleur apporté par le fluide en dessous. Ce problème de l'interface libre peut être étudié numériquement par la méthode de level set, qui est une classe de techniques numériques connue étant créée pour s'attaquer à certains de problèmes les plus complexes de l'évolution de l'interface diphasique \cite{sethian_level_2003}. La difficulté de ce stage réside principalement dans la compréhension des problèmes d'instabilité et le développement de programmes basés sur le logiciel libre Basilisk. À l'heure actuelle, il existe déjà une solution d'équilibre convectif et diffusif ainsi que l'analyse par rapport à la valeur critique pour le problème d'instabilité, ce qui correspond aussi des travaux dirigés réalisés dans le cours «Turbulence et Instabilités» dans le semestre 7 à l'ECL. En matière d'implémentation de code, la description du système physique a été implémentée en cas de l'interface encastrée. L'implémentation de l'évolution complexe d'interface correspond l'intégration du travail existant avec le code de level set, ce qui nécessite beaucoup d'efforts.

\newpage

\subsection{Objectifs du stage}
L'objectif principal de ce stage vise à développer un programme avec logiciel Basilisk permettant la simulation numérique de l'évolution de l'interface dans le problème diphasique, réaliser des simulations avec les paramètres différents et analyser des résultats obtenus. Pour ce faire :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Études bibliographiques}
    
    Dans un premier temps le travail portera sur les études bibliographiques pour connaître les bases du logiciel Basilisk, acquérir des connaissances sur le problème de Rayleigh-Bénard ainsi que les algorithmes populaires (embedded boundary, level set methods, volumes of fluid...) dans le domaine de la mécanique des fluides numérique.
    
    \item \textbf{Programmation}
    
     À partir des algorithmes, des solveurs existants dans le logiciel Basilisk, la combinaison du solveur Navier-Stokes, le solveur du problème de la diffusion et des algorithmes de level set sera faite pour simuler le principe physique et l'évolution de l'interface pour le problème de Rayleigh-Bénard dans le cas diphasique. 
    
    \item \textbf{Simulation numérique}
    
    Avoir assuré le fonctionnement du programme, des simulations numériques doivent être effectuées pour valider la théorie de l'instabilité de la convection Rayleigh-Bénard et pour étudier l'évolution de l'interface avec la description statistique ainsi que les différentes conditions initiales.
    
    \item \textbf{Analyses des résultats} 
    
    Les résultats expérimentaux après le traitement peuvent être comparés aux articles et théories existants, et les résultats peuvent être aussi utilisés pour optimiser nos programmes et acquérir une compréhension plus approfondie du sujet.
    
\end{itemize}
\subsection{Description et formulation du problème}

Nous considérons l'évolution d'une couche horizontale d'une substance incompressible pure, chauffée par le bas. Le domaine est délimité au-dessus et au-dessous de deux parois impénétrables, antidérapantes, distantes de $H$. La couche est bidimensionnelle avec l'axe $x$ dans le sens horizontal et l'axe $y$ dans le sens vertical, pointant vers le haut. La dimension horizontale du domaine est définie par le rapport $\alpha$ de telle sorte que la substance occupe le domaine $0<y<H$ et $0<x<\alpha H$. La gravité s'oriente vers le bas $\vec{g} = -g\vec{e_{y}}$. On considère la condition périodique dans la direction horizontale. Pour les champs de température, on suppose que $T = T_{0}$ dans la paroi supérieure et que $T = T_{1}$ dans la paroi inférieure. La température de fusion $T_{M}$ de la substance est telle que $T_{0}<T_{M}<T_{1}$. Les phases liquide et solide de la substance coexistent donc à l'intérieur du domaine. Pour simplifier, nous supposons que la densité $\rho$ et la diffusivité thermique $\kappa_{T}$ sont constantes et égales dans les deux phases. La viscosité cinématique de la phase fluide $\nu$ est également supposée constante. Dans l'approximation de Boussinesq, en utilisant le temps de diffusion thermique $H^2/\kappa_{T}$ comme échelle de temps de référence et la profondeur totale de la couche $H$ comme l'échelle de longueur de référence. La description schématique du problème considéré est représentée dans la figure \ref{Description schématique du problème considéré}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 14cm]{figures/description_problème.png}
    \caption{Description schématique du problème considéré.}
    \label{Description schématique du problème considéré}
\end{figure}

Les équations adimensionnelles s'écrivent :
\begin{equation}
    \frac{1}{\sigma} (\frac{\partial \vec{u}}{\partial t} + \vec{u}\cdot \nabla \vec{u}) = - \nabla P + Ra\,\theta\,\vec{e_{y}} + \nabla^{2}\vec{u}
    \label{ns}
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{\partial \theta}{\partial t} + \vec{u}\cdot \nabla \theta=\nabla^{2}\theta
\label{advection_temp}
\end{equation}

\begin{equation}
    \nabla \cdot \vec{u} = 0
    \label{imcompressible}
\end{equation} 
où $\vec{u} = (u,v)$ est la vitesse, $\theta = (T-T_{0})/(T_{1}-T_{0})$ est la température adimensionnelle et la pression $P$ est faite par adimensionnement comme $P_{0} = \rho \kappa_{T}\nu/H^2$. $Ra$ est le nombre de Rayleigh et $\sigma$ est le nombre de Prandtl défini par :

$$
    Ra = \frac{g\alpha_{t} \Delta T H^3}{\nu\kappa_{T}}
$$

$$
\sigma = \frac{\nu}{\kappa_{T}}
$$
où $g$ est la constante de la gravité, $\alpha_{t}$ est le coefficient de la dilatation thermique et $\Delta T = T_{1} - T_{0}$. Pour simplification, on suppose que le nombre de Prandtl est unité dans ce rapport.

L'équation sur l'interface adimensionnée peut être définie à partir de la condition Stefan :

\begin{equation}
    St\,\vec{v}\cdot \vec{n} = (\nabla\theta^{(L)} - \nabla\theta^{(S)})\cdot \vec{n}
\end{equation}
avec la condition :

\begin{equation}
    \theta = \theta_{M}
\end{equation}
où $\theta_{M} = (T_{M}-T_{0})/(T_{1}-T_{0})$ est la température de fondre adimensionnée $(0<\theta_{M}<1)$, $\vec{n}$ est le vecteur normal qui s'oriente vers la phase liquide. $\theta ^{(L)}$ et $\theta ^{(S)}$ sont respectivement la température dans la phase liquide et solide. $\vec{v}$ est la vitesse de l'interface. Le nombre de Stefan $St$ correspond le rapport entre les chaleurs latentes et spécifiques :

\begin{equation}
    St = \frac{\mathcal{L}}{c_{p}\Delta T}
\end{equation}
où $\mathcal{L}$ sont les chaleurs latentes par unité associées à la transition entre le liquide et le solide. $c_{p}$ est la capacité thermique massique dans le liquide dont la pression est constante. L'interface liquide-solide est aussi impénétrable et antidérapante. On néglige l'effet de Gibbs-Thomson dans ce rapport.

\subsection{Solutions d'équilibre et instabilité du problème}
\subsubsection{Solution d'équilibre diffusif}\label{stable}

On cherche une solution d'équilibre diffusif qui nous donnera l'interface plane dans la position stable $y=h$. En cas d'équilibre diffusif, on élimine les termes liés au temps ou aux vitesses. Les équations deviennent :

\begin{equation}
    \nabla P = Ra\,\theta\,\vec{e_{y}}
\end{equation}

\begin{equation}
    \nabla^2 \theta = 0
\label{equation8}
\end{equation}

\begin{equation}
    (\nabla\theta^{(S)} - \nabla\theta^{(L)})\cdot \vec{n} = 0
\end{equation}
avec les conditions aux limites :
\begin{equation}
\left\{
             \begin{array}{lr}
             \theta^{(S)} = 0 \,\,\,\,\,\,en \,\,\,\,\, y = H &  \\
              \theta^{(L)} = 1 \,\,\,\,\,\,en \,\,\,\,\, y = 0 & \\
              \theta^{(L)} = \theta^{(S)} = \theta_{M} \,\,\,\,\,\,en \,\,\,\,\, y = h
             \end{array}
\right.
\end{equation}
A partir de l'équation (\ref{equation8}), on peut écrire la solution générale :
\begin{equation}
\left\{
             \begin{array}{lr}
             \theta^{(L)} = A_{1}y + B_{1}  &  \\
             \theta^{(S)} = A_{2}y + B_{2}  &  
             \end{array}
\right.
\end{equation}

En associant avec les conditions aux limites, les relations des constantes peuvent être établies comme :


\begin{equation}
\left\{
             \begin{array}{lr}
             B_{1} = 1  &  \\
             A_{2}H + B_{2} = 0 &  \\
             A_{1}h + B_{1} = A_{2}h + B_{2} &\\
             A_{1} = A_{2}
             \end{array}
\right.
\end{equation}
qui nous donnent la solution d'équilibre diffusif du problème:
\begin{equation}
\left\{
             \begin{array}{lr}
            \theta_{(L)} = -\frac{1}{H}y + 1  &  \\
            \theta_{(S)} = -\frac{1}{H}y + 1  &  \\
            h = H(1-\theta_{M}) &
             \end{array}
\right.
\end{equation}

La figure \ref{fig:equilibre} représente une solution d'équilibre diffusif pour $Ra = 1000$ et $\theta_{m} = 0.3$. Donc on atteint la solution $h = 0.7H$ pour ces paramètres et elle correspond bien l'interface indiquée dans la figure  \ref{fig:equilibre}(la ligne noire). La couleur du rouge au bleu présente le champs de température ($rouge = T_{1}$ et $bleu = {T_0}$). 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 14cm]{figures/solution_stationnaire.png}
    \caption{Une solution d'équilibre avec l'interface plane en cas que $Ra = 1000$.}
    \label{fig:equilibre}
\end{figure}

\subsubsection{Instabilité du problème} \label{Instabilité}
La stabilité du problème dépend du nombre de Rayleigh qui est proportionnel au gradient de température. Quand le nombre de Rayleigh est inférieur au nombre critique, on retrouve la solution d'équilibre provoquée par la diffusion dans le système. Une fois que le nombre de Rayleigh dépasse cette valeur critique, le terme d'accélération dans les équations Navier-Stokes est tellement grand que le flux plus froid tombera en bas de la substance et flux plus chaud montera en haut de la substance, ce qui formera les structures convectives appelées les cellules de Bénard et la solution d'équilibre diffusif dans la partie (\ref{stable}) devient instable, ce dont les processus sont représentés par la figure \ref{fig:instability_schema}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 14cm]{figures/instability_schema.png}
    \caption{Digramme schématique en cas d'instabilité.}
    \label{fig:instability_schema}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 14cm]{figures/instability.png}
    \caption{Instabilité du champs de la température avec $Ra = 10^8 $.}
    \label{fig:instability}
\end{figure}

La figure \ref{fig:instability} représente l'instabilité du champs de température avec $Ra = 10^8$. 

Pour étudier l'instabilité du problème, on introduit les termes perturbés 
\begin{equation}
    \vec{u} \,\,\,\,\,\,\, \Theta = \Theta_{b} + \theta \,\,\,\,\,\,\, \Pi = \Pi_{b} + \pi
\label{pertu}
\end{equation}
où $\Theta_{b}, \Pi_{b}$ sont respectivement la température et la pression dans l'état de base, et $\theta, \pi$ sont la perturbation infinitésimale pour l'état de base, ce qui peuvent être écrites sous la forme modale :
\begin{equation}
        \begin{pmatrix}\Vec{u} \\ \theta \\ \pi\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}\Vec{W}(y) \\ \Phi(y) \\ \Lambda(y)\end{pmatrix}exp(i\alpha x+st)
\label{modal}
\end{equation}

En ajoutant les termes dans l'équation (\ref{pertu}) dans l'équation (\ref{ns})(\ref{advection_temp})(\ref{imcompressible}), on obtient :
\begin{equation}
    \sigma^{-1}(\frac{\partial \Vec{u}}{\partial t}+\Vec{u}\cdot \nabla\Vec{u})=-\nabla\pi+\nabla^2\Vec{u}+Ra\theta\Vec{e_{y}}
\end{equation}
\begin{equation}
\nabla\cdot\Vec{u}=0
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{\partial\theta}{\partial t}+\Vec{u}\cdot\nabla(\Theta_{b}+\theta)=\nabla^2\theta
\end{equation}

En injectant le forme modale dans ces équations et supposant que $\vec{W} = W_{x}\vec{e_{x}} + W_{y}\vec{e_{y}}$, on obtient :
\begin{equation}
    (L-s \sigma^{-1})LW_{y}-\alpha^{2}Ra\Phi=0
    \label{propro1}
\end{equation}
\begin{equation}
    (L-s)\Phi+W_{y}=0
        \label{propro2}
\end{equation}
\begin{equation}
    W_{y}=\frac{dW_{y}}{dy}=\Phi=0  \,\,\,\,\,à y=0\,\, et\,\, y=h
    \label{propro3}
\end{equation}
où 
$$
L = \frac{d^2}{dy^2}-\alpha^2
$$

Les équations (\ref{propro1})(\ref{propro2})(\ref{propro3}) est un problème aux valeurs propres.

\begin{comment}

%L'annexe (\ref{AnnexeA}) nous donne les propriétés des valeurs propres : 
%$$
%Ra \le 0 \Rightarrow s_{r}<0
%$$

%$$
%Ra > 0 \Rightarrow s_{i}=0
%$$

Dans le but de déterminer le seuil d'instabilité on se spécialise aux modes neutres.
On cherche une solution sous la forme $W_{y} = e^{qy}$.

Selon (\ref{propro1}), (\ref{propro2}) on élimine $\Phi$ en considérant $s=0$
$$
(L^{3}+\alpha^{2}Ra)W_{y}=0    
$$

On pose
$$
W_{y} = e^{qy}
$$

D'où
\begin{equation}
    (q^{2}-\alpha^{2})^{3}+Ra\,\alpha^{2}=0
 \label{ra_and_alpha}
\end{equation}


En écrivant la solution générale
$$
W_{y}=\sum_{n=1}^{6}c_{n}e^{q_{n}y}
$$

D'abord, on a 
$$
\Phi=\frac{L^{2}W_{y}}{\alpha^{2}Ra}=\frac{L^{2}W_{y}}{-(q^{2}-\alpha^{2})^{3}}=\frac{(q^{2}-\alpha^{2})^{2}}{(\alpha^{2}-q^{2})^{3}}W=\frac{W}{\alpha^{2}-q^{2}}
$$
d'où on obtient la forme générale 
\begin{equation}
    \Phi=\sum_{n=1}^{6}\frac{c_{n}}{\alpha^{2}-q_{n}^{2}}e^{q_{n}y}  
\end{equation}

En appliquant les conditions aux limites (\ref{propro3}), on a 
$$
\sum_{n=1}^{6}c_{n}e^{hq_{n}} =   \sum_{n=1}^{6}c_{n} =0 
$$
$$
\sum_{n=1}^{6}c_{n}q_{n}e^{hq_{n}} =   \sum_{n=1}^{6}c_{n}q_{n} =0 
$$
$$
\sum_{n=1}^{6}\frac{c_{n}e^{hq_{n}}}{\alpha^{2}-q_{n}^{2}}  =\sum_{n=1}^{6}\frac{c_{n}}{\alpha^{2}-q_{n}^{2}}=0
$$

qui nous donne
\begin{equation}
    \begin{pmatrix}
e^{hq_{1}} & e^{hq_{2}}&...& e^{hq_{6}} \\
1 & 1& ...& 1 \\
q_{1}e^{hq_{1}} & q_{2}e^{hq_{2}}& ...& q_{6}e^{hq_{6}} \\
q_{1} & q_{2}& ...& q_{6} \\
\frac{e^{hq_{1}}}{\alpha^{2}-q_{1}^{2}} &\frac{e^{hq_{2}}}{\alpha^{2}-q_{2}^{2}} &...&\frac{e^{hq_{6}}}{\alpha^{2}-q_{6}^{2}} \\ 
\frac{1}{\alpha^{2}-q_{1}^{2}} &\frac{1}{\alpha^{2}-q_{2}^{2}} &...&\frac{1}{\alpha^{2}-q_{6}^{2}} 
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
c_{1}\\
c_{2}\\
c_{3}\\
c_{4}\\
c_{5}\\
c_{6}
    \end{pmatrix}
    =0
\end{equation}
sous la forme de
$$
A(\alpha, Ra)c=0
$$
en raison de l'équation (\ref{ra_and_alpha}).

On suppose que $det(A)\neq 0$
$$
A\,c=0 \rightarrow dim(A)<6
$$
qui est impossible.

Donc
$$
D=det(A)=0
$$
est la condition pour avoir un mode neutre. 

\end{comment}



On peut résoudre numériquement ces équations pour trouver le nombre critique de Rayleigh. Le cas classique de la convection Rayleigh-Bénard donne le nombre critique de Rayleigh $    Ra_{c} = 1707.76 
$ et le nombre critique d'onde $\alpha_{c} = 3.116$ \cite{chandrasekhar1981hydrodynamic}.

\subsubsection{Équilibres convectifs}
Lors de l'installation des convectives, il est difficile de chercher une solution d'équilibre convectif à partir des hypothèses géométriques car l'interface n'est plus plane. Par conséquent, on cherche à décrire l'équilibre convectif en modélisant le flux de chaleur dans le liquide. 

C'est nécessaire de définir aussi le nombre effectif de Rayleigh qui dépend du gradient de température au long de la phase liquide
\begin{equation}
    Ra_{e} = Ra(1-\theta_{M})\bar{h}^3
    \label{definition rae}
\end{equation}
où $\bar{h}$ est la hauteur moyenne du liquide définie par
\begin{equation}
    \bar{h}(t) = \frac{1}{\lambda}\int_{0}^{\lambda}h(x,t)dx
\end{equation}
où $\lambda$ est la longueur adimensionnelle dans le domaine. 

Comment la référence \cite{favier_rayleigh-benard_2019} introduit le nombre de Nusselt, il est défini par :
\begin{equation}
    Nu = Q_{T}^{(L)}/Q_{D}^{(L)} = Q_{T}^{(L)}\bar{h}/(1-\theta_{M})
\end{equation}
où $Q_{T}^{(L)}$, $Q_{D}^{(L)}$ sont respectivement le flux total de chaleur et le flux de diffusion de chaleur. $\bar{h} $ est la hauteur moyenne de l'interface. 

On cherche une relation au niveau de la chaleur transportée pour décrire l'équilibre convectif.

Les flux diffusifs de chaleurs transportés dans le solide et le liquide sont donnés respectivement par :

\begin{equation}
    Q_{D}^{(S)} = \frac{\theta_{M}}{H-h}
\end{equation}

\begin{equation}
    Q_{D}^{(L)} = \frac{1-\theta_{M}}{h}
\end{equation}
où $h$ est la hauteur de l'interface d'équilibre.

En mettant les flux thermiques dans le solide et les flux totaux thermique dans le liquide égaux, on a la relation :
\begin{equation}
    \frac{\theta_{M}}{H-h} = Nu\frac{1-\theta_{M}}{h}
    \label{17}
\end{equation}

On remarque le nombre de Nusselt $Nu$ est un nombre adimensionnel qui caractérise les transferts thermiques entre un liquide et une paroi et on l'appelle transfert convectif et qui ne dépend que du nombre effectif de Rayleigh. Dans le cas que l'on a purement la diffusion, on a $Nu = 1$ par la définition et on retrouve la solution d'équilibre diffusif dans la partie \ref{stable}. Dans cette partie, on s'intéresse au système où le liquide est purement convectif donc $Ra_{e}>Ra_{c}$. La relation entre le nombre de Nusselt et le nombre effectif de Rayleigh est considérée comme une forme classique :
\begin{equation}
    Nu\sim \gamma Ra_{e}^{\beta}
    \label{18}
\end{equation}
où $\gamma$ et $\beta$ sont les constantes étudiées dans la littérature. La référence \cite{grossmann_scaling_2000} nous donne $\beta = 1/4$ et $\gamma = 0.27$.

En associant l'équation \ref{17} et \ref{18}, on obtiendra une équation qui ne décide qu'une seule solution de la hauteur de l'interface dans l'intervalle $[0,H]$.

\subsection{Implémentation du code Basilisk}
\subsubsection{Introduction aux logiciel Basilisk \cite{noauthor_basilisk_nodate}}
Basiliscus est le nom latin de l'extraordinaire lézard Jésus-Christ, célèbre pour sa capacité à courir à la surface de l'eau, une caractéristique qu'il partage avec un autre célèbre marcheur d'eau Gerris lacustris.

Basilisk est aussi le nom d'un logiciel libre pour la résolution d'équations différentielles partielles sur des maillages cartésiens adaptatifs.

«Basilisk C» est l'extension du langage de programmation C utilisé pour écrire du code dans Basilisk. Le but de cette extension est de fournir un ensemble simple de constructions de type C supplémentaires utiles pour écrire des schémas de discrétisation sur des grilles cartésiennes.

Grâce aux travaux antérieurs, Basilisk fournit de nombreux solveurs couramment utilisés dans le domaine de la mécanique des fluides numérique, notamment les solveurs Navier-Stokes et Saint-Venant, ainsi que le visualiseur visuel interactif. Le travail par Dr. Alexandre Limare du programme de méthode level set a fourni une bonne solution de la simulation de l'évolution d'interface pour l'implémentation de mon programme.

\subsubsection{Algorithme principal}
Les simulations numériques doivent souvent effectuer des actions (sorties par exemple) à des intervalles de temps donnés. Étant donné que le pas de temps utilisé pour intégrer le schéma numérique peut varier, par exemple en raison d'exigences de stabilité, il n'est généralement pas trivial de garantir que des intervalles de temps spécifiques seront respectés. Pour résoudre ce problème, Basilisk C fournit le système des événements \cite{noauthor_basilisk_nodate}.

Pour réaliser notre algorithme, le travail commence par combiner le module du solveur de Navier-Stokes, le module de l'advection, le module du solveur de la diffusion ainsi que le module de la méthode level set. Contrairement aux logiciels matures commerciaux d'éléments volumes utilisés dans le domaine de la mécanique des fluides, il faut que nous considérions l'ordre des événements dans l'entité lors de la combinaison car il existe des événements différents au sein de chaque module. D'ailleurs, il est important aussi d'assurer la stabilité dans chaque étape de la simulation numérique.



Indiqué par la figure \ref{fig:dia_mo}, il existe trois variables principales dans la description physique : le champs de vitesse, le champs de température et l'interface définie par la fonction de level set. Les relations entre ces variables sont représentées par les flèches. Le champs de vitesse fournit le vecteur vitesse pour l'advection de la température et il reçoit aussi la valeur de température dans les équations de Navier-Stokes. La fonction de level set nécessite le champs de température pour le calcul de la vitesse de changement de phase et il fournit des conditions aux limites pour les champs de vitesse et température. Les détails de la méthode de level set se trouvent dans l'annexe \ref{method_level_set}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 14cm]{figures/algo.png}
    \caption{Diagramme de la relation des variables physiques.}
    \label{fig:dia_mo}
\end{figure}

L'algorithme principal :\\
\begin{enumerate}
    \item \textbf{initialisation} du champs de température, du champs de vitesse et de la fonction de level set
    \item \textbf{while} (on n'arrive pas au moment final)
    \begin{enumerate}
        \item advection de la température
        \item diffusion de la température du liquide
        \item changement des deux côtés de embedded boundary
        \item diffusion de la température de solide
        \item changement des deux côtés de embedded boundary
        \item advection de la vitesse
        \item calcul et ajoute du terme de la viscosité
        \item ajoute du terme de l'accélération
        \item ajoute du terme de la pression par la projection du champs de vitesse
        \item évolution de l'interface en utilisant le gradient du champs de température
        \item réinitialisation de la fonction level set
        \item adaptation des maillages 
    \end{enumerate}
    \item \textbf{sortie} des fichiers
    
\end{enumerate}

\subsection{Simulations numériques et analyse des résultats}
\subsubsection{Conditions initiaux et conceptions utilisées de la simulation}
Pour la simulation, on initialise le système par les conditions aux limites, qui ne dépendent que la coordonnée verticale l'axe $y$ :
\begin{equation}
    \vec{u}(t = 0) = \vec{0}
\end{equation}
\begin{equation}
    \theta (t = 0) = \left\{
\begin{aligned}
1+(\theta_{M}-1)y/h_{0}  \,\,\, si \,y \le h_{0}\\
\theta_{M}(y-1)/(h_{0}-1) \,\,\,  si \,y > h_{0}
\end{aligned}
\right.
\end{equation}
où $h_{0}$ est la position initiale de l'interface solide-liquide. La condition aux limites du champs de température correspond à un simple profil de température linéaire par morceaux avec une discontinuité de flux thermique à $y = h_{0}$ de peur que le changement très violent de la température ne provoque la problématique numérique.


Certaines quantités doivent être définies et seront utilisées dans la partie suivante. La position de l'interface est définie comme :
\begin{equation}
    \phi(x,y=h,t) = 0
\end{equation}
qui correspond la fonction de distance au niveau 0 dans la méthode de level set.

Le flux de chaleur injecté dans le fluide est
\begin{equation}
    Q_{W} = -\frac{1}{\lambda}\int_{0}^{\lambda}\frac{\partial\theta}{\partial y} |_{y = 0} dx
\end{equation}
tellement que le nombre de Nusselt peut être défini dans la première approximation par
\begin{equation}
    Nu = \frac{Q_{W}}{Q_{D}} = \frac{Q_{W}\bar{h}}{1-\theta_{M}}
\end{equation}
où $Q_{D}$ peut être approximé par $(1-\theta_{M})/\bar{h}$. 

Et pour toutes les simulations, on met la hauteur $H = 1$ pour simplifier.

\subsubsection{Essai de la convergence}
Dans la mécanique des fluides numérique, la résolution appropriée est importante pour garantir à la fois la précision et l'efficacité de calcul. On suppose que la résolution $N_{x}=512$ sera utilisée pour les simulations numériques dans la suite. Pour assurer la précision de la résolution, on la compare avec la résolution plus fine $N_{x} = 1024$. L'erreur est définie comme :
\begin{equation}
    \epsilon = \frac{max(\bar{h_{1}}-\bar{h_{2}})}{||\bar{h_{2}||}}
     \label{conv_erreur}
\end{equation}
où $\bar{h_{1}},\bar{h_{2}}$ sont respectivement la hauteur moyenne pour la résolution $N_{x} = 512$ et $N_{x} = 1024$. Les autres paramètres utilisés sont représentés dans le tableau \ref{tab:convergence_test}.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
      & {\color[HTML]{2E3436} $N_{x}$} & $Ra$                           & $St$                        & $\theta_{M}$ & $\alpha$                     & $h_{0}$                      \\ \hline
cas 1 & $512$                          & $100000$                        & $10$                        & $0.1$        & {\color[HTML]{2E3436} $8$} & $0.1$                        \\ \hline
cas 2 & $1024$                         & {\color[HTML]{2E3436} $100000$} & {\color[HTML]{2E3436} $10$} & $0.1$        & {\color[HTML]{2E3436} $8$} & {\color[HTML]{2E3436} $0.1$} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Paramètres utilisés dans l'essai de la convergence.}
\label{tab:convergence_test}
\end{table}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 12cm]{figures/conv.png}
    \caption{Hauteur moyenne en fonction du temps pour la résolution $N_{x} = 512$ et $N_{x} = 1024$.}
    \label{fig:conv}
\end{figure}

La hauteur moyenne en fonction du temps pour la résolution $N_{x} = 512$ et $N_{x} = 1024$ est représenté par la figure \ref{fig:conv}. Selon la définition de l'erreur par l'équation \ref{conv_erreur}, on constate que l'erreur entre les résultats est :
\begin{equation}
    |\delta \bar{h}|<0.0219
\end{equation}

On vérifie que la résolution $N_{x} = 512$ est suffisante pour assurer la précision de la simulation numérique et on l'utilisera dans les simulations suivantes.

\subsubsection{Nombre critique de Rayleigh}\label{rac}
Suite à la discussion sur l'instabilité (partie \ref{Instabilité}) du problème de convection Rayleigh-Bénard, on a le nombre critique de Rayleigh étant $1707.76$ en théorie. Dans cette partie, on lance des simulations numériques sur les différentes valeurs initiales du nombre de Rayleigh global afin de valider le nombre critique de Rayleigh.

Pour que la solution d'équilibre diffusif que l'on a discutée dans la partie (\ref{stable}) soit plus observable par rapport à celle convectif, on suppose que $\theta_{M}$ est $0.3$ puisque dans ce cas on peut atteindre $h = 0.7$ d'après l'analyse dans la partie (\ref{stable}) si le nombre effectif de Rayleigh est assez petit de telle sorte que la convection ne participe jamais dans le système.


Les paramètres utilisés dans la simulation sont représentés dans le tableau \ref{tab1}.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|l|}
\hline
$N_{x}$ & $N_{y}$ & $Ra$ & $St$ & $\theta_{m}$ & $\alpha$ & $h_{0}$ \\ \hline
$512$ & $64$ & $[10^3:10^6]$ & $10$ & $0.3$ & $8$ & $0.05$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Paramètres utilisés dans la simulation.}
\label{tab1}
\end{table}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 11cm]{figures/figure_H_t.png}
    \caption{Hauteur moyenne en fonction du temps pour les différents nombres de Rayleigh.}
    \label{H_t}
\end{figure}

On trace au premier temps l'évolution de la hauteur moyenne en fonction du temps pour les différentes valeurs du $Ra$. Par la définition du nombre critique de Rayleigh dans l'équation \ref{definition rae}, le $Ra_{e}$ initial est $[0.0875:87.5]$ qui est beaucoup inférieur au $Ra_{c}$ de telle sorte que la diffusion joue plus de rôle par rapport à la convection au début de la simulation. Cela peut être représenté dans la première phase des courbes dans la figure \ref{H_t}. Toutes les courbes coïncident, ce qui signifie que le phénomène de diffusion initiale ne dépend pas du $Ra$ initial. Ensuite, la courbe qui représente $Ra = 10^6$ sort de la courbe collective et l'augmentation de sa hauteur moyenne est très violente. La simulation pour $Ra=10^6$ s'arrête quand la hauteur maximale arrive à $y = 1$. Pour les courbes $Ra = 10^4$, $Ra= 2\cdot 10^4$, $Ra= 5\cdot 10^4$, $Ra= 10^5$, elles sortent de la courbe collective respectivement en respectant l'ordre de grandeur de $Ra$. Plus le $Ra$ est élevé, plus tôt ils quittent la courbe collective. Ces courbes convergent à une certaine hauteur à la fin. Et cette hauteur et la vitesse de la convergence augmentent également avec l'augmentation du $Ra$. Pour les deux courbes restantes $Ra = 10^3$ et $Ra = 5\cdot 10^3$. Elles tendent vers la solution d'équilibre diffusif avec une interface plane $h=0.7$ puisque quand $h_{0}=0.7$ $Ra_{e}$ pour ces deux cas ne dépassent pas le nombre critique de Rayleigh $Ra_{c}$ de telle sorte que la convection ne peut pas s'installer dans le système. Pour mieux voir la relation entre les points de la sortie et le $Ra_{e}$, on trace les points où $Ra_{e}$ arrive à $Ra_{c}$ représentés par les petits triangles dans la figure \ref{H_t}. On constate que les points correspondent bien les points où les courbes sortent, ce qui vérifie bien le rôle de $Ra_{c}$ dans la transition du comportement du système.




\begin{figure}[h]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 7.5cm]{figures/figure_k_re1.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 7.5cm]{figures/figure_k_re2.png}
    \end{minipage}
    \centering
    \caption{Densité d'énergie cinétique en fonction du nombre effectif de Rayleigh pour les différents nombre effectif de Rayleigh.}.
    \label{k_rae}
\end{figure}



Pour la suite, on définit la densité de l'énergie cinétique dans le système par
\begin{equation}
    \mathcal{K}(t) = \frac{1}{V_{f}}\int _{V_{f}}\vec{u}^2\,dV
\end{equation}

On trace la densité de l'énergie cinétique dans la phase liquide en fonction du nombre effectif de Rayleigh. On rappelle que le nombre critique de Rayleigh est $1707.76$. Dans la figure \ref{k_rae}, on remarque que la densité de l'énergie cinétique augmente fortement après que le nombre effectif de Rayleigh dépasse la valeur critique, ce qui signifie l'installation de la convection dans le système. La sous-figure à droite est le zoom dans l'intervalle du nombre critique de Rayleigh de la sous figure à gauche.




Pour mieux expliquer le comportement du système et l'évolution de l'interface avec les différents nombres de Rayleigh global, on affiche l'interface et le champs de température quand $\bar{h} = 0.5$.


\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/Ra10-3-05.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/Ra-5-10-3-05.png}
    \end{minipage}
    \centering
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/Ra-10-4-05.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/Ra-2-10-4-05.png}
    \end{minipage}
    \centering
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/Ra-5-10-4-05.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/Ra-10-5-05.png}
    \end{minipage}
    \centering
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/Ra-6-10-05.png}
    \end{minipage}%
    \centering
    \caption{Interface et champs de température à $\bar{h} = 0.5$ avec respectivement $Ra = 10^3$, $Ra = 5\cdot 10^3$, $Ra = 10^4$, $Ra = 2\cdot 10^4$, $Ra = 5 \cdot10^4$, $Ra = 10^5$, $Ra = 10^6$(du haut en bas et de gauche à droite).}
    \label{fig:Ra-05}
\end{figure}


La figure \ref{fig:Ra-05} indique l'interface et le champs de température à $\bar{h} = 0.5$ avec respectivement $Ra = 10^3$, $Ra = 5\cdot 10^3$, $Ra = 10^4$, $Ra = 2\cdot 10^4$, $Ra = 5 \cdot10^4$, $Ra = 10^5$, $Ra = 10^6$. Selon la figure \ref{H_t}, les courbes qui représentent $Ra = 10^3$, $Ra = 5\cdot 10^3$ et $Ra = 10^4$ ne sont pas encore sorties la courbe collective et la convection ne s'installe pas dans le système, ce que montre les trois premières sous-figures dans la figure \ref{fig:Ra-05}. Avec $Ra = 2\cdot 10^4$, le moment quand $Ra_{e} = 1707.76$ correspond au moment $\bar{h} = 0.5$, ce qui implique que la convection vient de s'installer dans le système comme on peut voir la fluctuation petite de l'interface et la formation des cellules de Bénard en cours. Pour les cas avec $Ra$ plus grand, la convection s'est installé dans le système depuis un certain temps, et ce que on voit est l'instabilité non linéaire. En détaillant sur les cellules formées, on constate que la circulation du flux chaud et froid décrite par la figure \ref{fig:instability_schema} est plus évidente dans le cas que $Ra$ est plus grand.

On remarque les points de fluctuation observables dans la figure \ref{H_t} pour les courbes $Ra = 2\cdot10^4$, $Ra = 5\cdot10^4$, $Ra = 10^5$, qui se situent respectivement au moment $t = 5.0$, $t = 4.1$, $t = 1.6$. Les points de fluctuation sont associés au phénomène «coalescence» étant discuté dans la partie suivante.

\subsubsection{Nombre critique d'onde}\label{alphac}
Au début de l'installation de la convection qui correspond les petits triangles dans la figure \ref{H_t}, il est intéressant de comparer le nombre d'onde de l'interface avec le nombre critique d'onde du problème classique de Rayleigh-Bénard. Pour ce faire, on définit la longueur d'onde de l'interface comme la distance entre deux minimums locaux de $h(x,t)$. Pour simplifier le calcul, on mesure le nombre de cellules qui traversent horizontalement le domaine $N$. Le nombre d'onde correspondant peut être calculé comme :
\begin{equation}
    k_{e} = \frac{2\pi N \bar{h}}{L}
\end{equation}
où $\bar{h}$ est la hauteur moyenne lorsque $Ra_{e} = 1707.76$ et $L$ est la longueur adimensionnelle du domaine.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 10cm]{figures/alph.png}
    \caption{Longueur d'onde de l'interface lorsque $Ra_{e} = 1707.76$ en fonction du nombre de Rayleigh.}
    \label{fig:alpha}
\end{figure}

La figure \ref{fig:alpha} montre la longueur d'onde de l'interface lorsque $Ra_{e} = 1707.76$ en fonction du nombre de Rayleigh. On remarque que le nombre critique d'onde $\alpha_{c} = 3.116$. Donc on constate que la longueur d'onde de l'interface et des cellules respecte le nombre critique d'onde dans l'instabilité linéaire, ce qui correspond le problème classique de Rayleigh-Bénard. 

\subsubsection{Saturation de l'instabilité non linéaire proche du début et bifurcation secondaire}\label{saturation}

On s'intéresse à l'évolution du système lors de la saturation de l'instabilité non linéaire initiale et la formation des cellules stables.



On reprend le même essai avec $Ra=10^5$ dans la partie \ref{rac}. La figure \ref{ra10-5} indique l'interface et le champs de température respectives à $\bar{h} = 0.4$, $\bar{h} = 0.65$, $\bar{h} = 0.8$ avec $Ra= 10^5$. Lorsque la convection s'installe au premier temps, des cellules de Bénard sont formées et le nombre d'onde correspond $\alpha_{c}$ discuté dans la partie \ref{alphac}. Ensuite, la hauteur de l'interface solide-liquide augmente en fonction du temps. Suivant cette évolution, les cellules formées sont allongées dans la direction verticale et le rapport entre l'épaisseur et la longueur des cellules est augmenté. À ce moment, les hypothèses sur l'instabilité linéaire ne sont plus valables puisque la perturbation dans le système ne peut pas être considérée comme infinitésimale par rapport à l'état de base. Il est intéressant d'observer le comportement des cellules et de l'interface lors de l'allongement vertical successif. Quand $\bar{h} = 0.65$ tel que le rapport entre l'épaisseur et la longueur est $2.24$ (sous figure au milieu dans la figure \ref{ra10-5}), la partie inférieure de la cellule se déplace progressivement vers la gauche ou la droite et effectue ses cellules voisines. Cette déformation horizontale des cellules provoque finalement la rupture de l'arrangement propre initial des cellules. Ce phénomène peut être qualitativement expliqué par le champs de vitesse dans la direction horizontale y compris de l'écoulement cisaillement représenté dans la figure \ref{champs-v}. Une nouvelle série de cellules dont la longueur d'onde plus grande est formée et la hauteur de l'interface continue à augmenter avec le nombre d'onde plus petit. Alors qu'il y ait une seule transition de la dimension différente des cellules lors de l'évolution, cette transition devrait se répéter et le comportement devient plus compliqué si Ra est plus grand.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width = 14cm]{figures/champs_v.png}
    \caption{Champs de vitesse dans la direction verticale quand $\bar{h} = 0.65$.}
    \label{champs-v}
\end{figure}
 \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 14cm]{figures/ra5-1.png}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 14cm]{figures/ra5-2.png}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 14cm]{figures/ra5-3.png}
    \caption{Interface et le champs de température à $\bar{h} = 0.4$, $\bar{h} = 0.65$, $\bar{h} = 0.8$ avec $Ra= 10^5$.}
    \label{ra10-5}
\end{figure}


\subsubsection{Comportement du système avec $Ra$ grand}

On s'intéresse au comportement du système en cas que $Ra$ est assez grand. Les paramètres indiqués dans le tableau \ref{tab:grand_ra} seront utilisé dans l'essai. En mettant $h_{0} = 0.02$, le nombre effectif de Rayleigh initial est inférieur au nombre critique de Rayleigh :
\begin{equation}
    Ra_{e}(t = 0) = Ra(1-\theta_{M})h_{0}^3 =  760
\end{equation}


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
{\color[HTML]{2E3436} $N_{x}$} & $Ra$   & $St$ & $\theta_{M}$ & $\alpha$                   & $h_{0}$ \\ \hline
$1024$                         & $10^8$ & $1$  & $0.05$       & {\color[HTML]{2E3436} $8$} & $0.02$  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Paramètres utilisés pour la simulation numérique avec $Ra$ grand. }
\label{tab:grand_ra}
\end{table}

L'interface et le champs de température au moment différents sont représentés par les sous-figures à gauche (du haut en bas) de la figure \ref{chmps_ra_g} et les sous-figures à droite représentent le champs de vorticité de vitesse au moment différents (du haut en bas). Au début de la simulation, le système passe une étape très courte de la diffusion. Une fois que $Ra$ dépasse $Ra_{c}$, la convection s'installera dans le système des cellules sont formées. Comme prévu dans la partie \ref{saturation}, les cellules sont allongées et une transition de la dimension différente des cellules est provoquée et la longueur d'onde de l'interface devient plus grande. Cette transition se repère plusieurs fois lors de l'augmentation de la hauteur de l'interface. Les transitions sont plus violentes par rapport aux cas précédents en raison de $Ra$ très grand. 



\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/temp-0.0005.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/omega-0.0005.png}
    \end{minipage}
    \centering
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/temp-0.0011.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/omega-0.0011.png}
    \end{minipage}
    \centering
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/temp-0.0016.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/omega-0.0016.png}
    \end{minipage}
    \centering
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/temp-0.0023.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/omega-0.0023.png}
    \end{minipage}
    \centering
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/temp-0.0033.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/omega-0.0033.png}
    \end{minipage}
    \centering
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/temp-0.0044.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/omega-0.0044.png}
    \end{minipage}
    \centering
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/temp-0.0059.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/omega-0.0059.png}
    \end{minipage}
    \centering
    \caption{Champs de température (à gauche) et champs de vorticité de vitesse (à droite) à $t = 0.0005$, $t = 0.0011$, $t = 0.0016$, $t = 0.0023$, $t = 0.0033$, $t = 0.0044$ et $t = 0.0059$ avec $Ra=10^8$ (du haut en bas).}
    \label{chmps_ra_g}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 14cm]{figures/caseC_interface.png}
    \caption{Position de l'interface en fonction de l'axe x pour les différents moments}
    \label{fig:interface}
\end{figure}

La figure \ref{fig:interface} indique les positions de l'interface en fonction de l'axe $x$ aux moments différents avec laquelle on peut mieux observer les phénomènes de transition. L'avant-dernière interface la plus basse est en partie composée par la ligne plane et la ligne d'onde, ce qui signifie qu'au début de la simulation, dans certaines régions le nombre local de Rayleigh est tellement grand que l'instabilité de convection s'installe dans le système alors que les autres régions sont encore dans le processus de la diffusion. On constate aussi que lors de l'évolution de l'interface dans la simulation, beaucoup de bifurcations se produisent dans les différentes régions et aux différents moments. Cette incohérence affectera la prochaine transition dans chaque zone de sorte que la hauteur de chaque cellule dans l'interface finale soit différente.
 
\subsubsection{Étude sur la bistabilité}
On rappelle que dans la partie \ref{rac}, on a obtenu la hauteur moyenne de l'interface en fonction du temps (figure \ref{H_t}). On remarque que pour les différentes valeurs initiales de $Ra$, la hauteur moyenne de l'interface tend vers un équilibre et cette position dépend aussi de la température de melting $\theta_{M}$ (partie \ref{stable}). On cherche donc la dépendance de l'équilibre sur les conditions aux limites. 


Paramètres utilisés dans la simulation d'équilibre sont présentés dans le tableau \ref{equi_tab}.


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|l|}
\hline
 & $N_{x}$ & $N_{y}$ & $Ra$ & $St$ & $\theta_{m}$ & $\alpha$ & $h_{0}$ \\ \hline
cas 1 & $512$ & $64$ & $10^6$ & $1$ & $0.9$ & $8$ & $[0.1:0.9]$ \\ \hline
cas 2 & $512$ & $64$ & $10^6$ & $1$ & $0.5$ & $8$ & $[0.1:0.9]$ \\ \hline
cas 3 & $512$ & $64$ & $5\cdot 10^5$ & $1$ & $0.8$ & $8$ & $[0.1:0.9]$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Paramètres utilisés dans la simulation d'équilibre.}
\label{equi_tab}
\end{table}

Au premier temps, on souhaite d'atteindre un équilibre diffusif. Avec les paramètres du cas1 ($Ra = 10^6$ et $\theta_{M} = 0.9$), le nombre effectif de Rayleigh pour l'équilibre diffusif est :
\begin{equation}
    Ra_{D} = Ra (1-\theta_{M}) h^3 = Ra (1-\theta_{M})^4 = 100\ll 1707.76
\end{equation}
qui est inférieur au nombre critique de Rayleigh.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/diffusion.png}
    \caption{Hauteur moyenne en fonction du temps avec $Ra = 10^6$ et $\theta_{M} = 0.9$ pour les différentes hauteurs initiales.}
    \label{fig:diffusion_bis}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/diff01.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/diff02.png}
    \end{minipage}
    \centering
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/diff03.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/diff04.png}
    \end{minipage}
    \centering
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{minipage}[t]{8cm}
        \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{figures/diff05.png}
    \end{minipage}%
    \centering
    \caption{Évolution de l'interface solide-liquide et champs de température avec $Ra = 10^6$, $\theta_{M} = 0.9$, $h_{0} = 0.9$ (du haut en bas et de gauche à droite).}
    \label{fig:09evolu}
\end{figure}

La figure \ref{fig:diffusion_bis} représente la hauteur moyenne de fonction du temps lors de la simulation avec la hauteur initiale différente. Toutes les courbes convergent à $h = 0.1$ qui correspond bien la solution d'équilibre diffusif dans la partie \ref{stable}. On remarque que pour certaines hauteurs initiales, les nombres effectifs de Rayleigh sont supérieurs au nombre critique, ce qui provoque la convection montrée par les cellules de Bénard dans le liquide. Lors de la solidification du liquide et la diminution de la hauteur de l'interface, les phénomènes de la convection seront disparues une fois que la courbe traverse la ligne critique pour $Ra_{c}$, ce qui peut être observé dans la figure \ref{fig:09evolu}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/convection.png}
    \caption{Hauteur moyenne en fonction du temps avec $Ra = 10^6$ et $\theta_{M} = 0.5$ pour les différentes hauteurs initiales.}
    \label{fig:convection_bis}
\end{figure}

En changeant les paramètres en cas 2 dans le tableau \ref{equi_tab}, on constate que le nombre effectif de Rayleigh pour l'équilibre diffusif est $6.25\cdot 10^4$ qui est beaucoup supérieure au nombre critique de Rayleigh. On varie la hauteur initiale de $0.1$ à $0.9$ pour la simulation et les courbes tendent vers une position stationnaire d'interface qui correspond la solution d'équilibre convectif. La position $h$ fournit la relation dans l'équation \ref{17}. Cela est montré par la figure \ref{fig:convection_bis}. On remarque aussi que toutes les courbes tendent vers la position d'équilibre diffusif au début de la simulation jusqu'à une transition violente. On peut voir la transition observable pour chaque courbe après laquelle les courbes tendent vers la position d'équilibre convectif.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/bistable.png}
    \caption{Hauteur moyenne en fonction du temps avec $Ra = 5 \cdot 10^5$ et $\theta_{M} = 0.8$ pour les différentes hauteurs initiales.}
    \label{fig:bistable_bis}
\end{figure}

Le cas 1 et le cas 2 sont réalisés avec $Ra_{e}$ est assez loin que la valeur critique et on trouve l'équilibre diffusif et convectif. Pour la suite, on met le nombre effectif de Rayleigh plus proche que la valeur critique. La hauteur initiale varie de $0.1$ à $0.9$ et on met plus d'essais proches que $h = 0.2$. La figure \ref{fig:bistable_bis} représente la hauteur moyenne en fonction du temps pour les différentes hauteurs initiales. On remarque que pour $h_{0} \leq 0.2$ les courbes tendent vers $h = 0.2$, la position d'équilibre diffusif tandis que les autres courbes tendent vers la solution d'équilibre convectif. Comment le cas 2, les courbes qui tendra vers l'équilibre convectif représentent au début une tendance vers l'équilibre diffusif. Pour $h_{0} = 0.25$, la courbe tend vers $h = 0.2$ jusqu'à $t = 0.3$ et elle tend vers l'équilibre convectif. Cela montre clairement que, près du début de la convection, ce système présente une bistabilité et une dépendance aux conditions initiales \cite{purseed_bistability_2020}. 

\subsection{Conclusion}
Un problème diphasique de la convection Rayleigh-Bénard en présence de l'évolution de l'interface pour une substance délimitée par deux parois encastrées est présenté. Les solutions d'équilibre diffusif et convectif peuvent être retrouvées à partir respectivement des hypothèses géométriques et de la relation des flux de chaleur transportés. L'analyse de l'instabilité de la solution d'équilibre diffusif a été établie pour déterminer le nombre critique de Rayleigh et le nombre critique d'onde. Selon le principe physique du problème, la combinaison du module de solveur Navier-Stokes, du module de l'advection et du module de la méthode level set a été faite pour la programmation sur logiciel libre Basilisk pour la simulation numérique avec l'évolution de l'interface liquide-solide. 

En vérifiant la convergence du calcul avec la résolution $N_{x} = 512$, les simulations numériques ont été faites avec les différentes conditions initiales. La hauteur moyenne de l'interface en fonction du nombre effectif de Rayleigh et le nombre d'onde de l'interface nous ont permis de retrouver le nombre critique de Rayleigh et le nombre critique d'onde, ce qui vérifie la partie théorique de l'instabilité. À mesure que $Ra$ devient plus grand, la formation et la transition des cellules de Bénard formées sont plus violettes. Avec le nombre effectif de Rayleigh beaucoup près que la valeur critique, on a observé le phénomène de bistabilité où les solutions d'équilibre convectif et diffusif sont atteintes avec les différentes hauteurs initiales pour le même nombre de Rayleigh global.

Les algorithmes du programme utilisés dans la simulation numérique nécessitent une amélioration au niveau de la stabilité pour éliminer les oscillations de la densité d'énergie cinétique. ce qui nous permet de mieux étudier l'influence de l'interface complexe sur la stabilité du système. Il est aussi intéressant de chercher une stratégie pour effectuer des simulations avec adaptation stable dans le domaine rectangulaire de telle sorte que le calcul soit plus efficace et plus précis.

Les travaux fournit une base pour implémenter les programmes avec le problème plus complexe. La simulation en 3D peut être faite après la vérification de la stabilité de la méthode level set en 3D. Le problème avec la densité variable nécessite des travaux sur l'amélioration de la reconstruction de la fonction de level set, ce qui n'est pas trivial dans les plusieurs domaines.

\newpage
\section{Construction du projet professionnel}
\subsection{Avancement du projet professionnel}

Depuis la rédaction du Rapport d’Étape sur Projet Professionnel (REPP) en début de 2A, le tronc commun et le Projet d'Application à ECL respectent la prédiction de la partie «la compétence et la préparation» dans l'étape à court terme. 

À court terme, j'ai décidé de s'orienter dans le domaine du mécanique des fluides. Pour l'UE APPRO, j'ai choisi le cours «Turbulences et Instabilités», ce qui peut non seulement améliorer la compréhension des connaissances de base de la mécanique des fluides, mais peut également combler considérablement les lacunes de l'écoulement turbulent dans le système de connaissances du FLE à ECL. Le Projet d'Application de la recherche est réalisé par le développement une méthodologie et des outils numériques permettant la modélisation des tissus à partir des résultats expérimentaux. Dans le processus de mise en œuvre du projet, j'ai maîtrisé de nombreux algorithmes de base pour réaliser le calcul par éléments finis et volumes finis en ingénierie, ce qui est renforcé par le cours «Numerical methods for mechanics» dans le S8.

Au niveau du choix du stage d'application, je voulais trouver une opportunité de l'amélioration des connaissances de la mécanique des fluides, de la préparation des simulations numériques et de la découverte du monde de la recherche. Donc la recherche du stage était principalement sur des laboratoires dans les établissements d'enseignement supérieur ou des entreprises dans le domaine du mécanique des fluides. Suivant le conseil du tuteur de master en Chine, j'ai essayé de poser une candidature et je suis devenu un stagiaire dans LadHyX à Polytechnique.

\subsection{Valorisation du stage d'application}
Au niveau des connaissances et des compétences dans le domaine du mécanique des fluides, j'ai obtenu une formation des algorithmes principaux de la simulation numérique dans la première phase du stage. L'implémentation et l'amélioration des programmes sur Basilisk fournissent une opportunité de mettre en œuvre les algorithmes. L'analyse des résultats a renforcé ma compréhension du problème. Ces gains constituent une bonne base pour ma recherche au niveau du master.

Lors du stage dans un laboratoire, la communication et la coopération avec les collègues, notamment les chercheurs, les ingénieurs et les post-doncs m'ont fait découvrir l'organisation de travail et la condition du travail dans un établissement de la recherche, ce qui me fournit une expérience très importante dans le projet professionnel.

J'ai rencontré beaucoup de difficultés et de frustrations pendant le stage même s'ils ne sont pas décrits dans ce rapport. Par exemple des erreurs rencontrées lors de l'implémentation du programme. Cependant, ils ont été résolus par mes efforts et la coopération avec mes collègues. Cela signifie la fréquentation mais la valorisation des contraintes dans la recherche. 


\subsection{Renforcement du projet professionnel par le stage d'application}
La réalisation du stage d'application dans LadHyX à Polytechnique est une expérience très favorable dans mon projet professionnel et elle renforce généralement mon métier d'ingénieur prévu dans le REPP. 

Ce stage m'a donné une base préliminaire pour la simulation numérique, qui est une préparation très précieuse pour mes études en master. Le stage est aussi étroitement intégré à mes cours d'ECL au niveau des connaissances, et a joué un role d'héritage et d'inspiration dans le processus de combinaison avec la phase de master. Mon intérêt personnel pour la mécanique des fluides est aussi l'une des motivations qui me soutiennent pour continuer dans le métier de l'aéronautique.

À moyen terme, je garde la pensée de travailler dans COMAC (Commercial Aircraft Corporation of China) ou l’Institut national de recherche aérospatiale en Chine. Je pense que les connaissances et les résultats de recherche que j'ai maîtrisées en stage et en master peuvent servir au développement de logiciels de simulation de mécanique des fluides, ce dont le marché en Chine se développera de plus en plus. 


\subsection{Conclusion}
En regardant l'ensemble de la construction du projet professionnel depuis la rédaction du REPP, le système de connaissances en mécanique des fluides, en particulier en mécanique des fluides numérique, a été continuellement amélioré au cours de cette année, et j'ai une meilleure compréhension de la forme de travail dans la recherche scientifique. Il a également fourni les bases de mes futurs de la recherche au stade de master et a fourni une étape de transition. Pendant le master, je me concentrerai sur la simulation numérique du mécanique des fluides diphasiques pour la construction du projet professionnel comme prévu dans le REPP. 



\newpage
\listoffigures

\newpage
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}

\newpage

\section*{Annexe}
\appendix
\section{Méthodes de level set}\label{method_level_set}
On introduit la fonction de level set $\phi$ \cite{sethian_level_2003} et le niveau zéro de level set est l'interface liquide-solide. 
 
\begin{equation}
    \Gamma = \{x|\phi(\vec{x},t) = 0\}
\end{equation} 
où on prend $\phi < 0$ est la région de solide et $\phi > 0$ est la région de liquide. 

Au premier temps, $\phi$ est initialisée comme une fonction signée de la distance\cite{limare_hybrid_nodate}. Et l'évolution de l'interface peut être exprimée comme :

\begin{equation}
    \frac{\partial\phi}{\partial t} + \vec{v_{pc}} \cdot \nabla \phi = 0
\end{equation}
où $\vec{v_{pc}}$ est le champs de vitesse de changement de phase\cite{limare_hybrid_nodate}.

Le champs de vitesse de changement de phase $\vec{v_{pc}}$ doit être construis par la vitesse de changement de phase à l'interface et la fonction de level set $\phi$.

En raison de l'évolution de l'interface, le champs de vitesse de changement de phase nécessite la mise à jour, ce qui on l'appelle «reconstruction»\cite{limare_hybrid_nodate}. La reconstruction du vitesse peut être réalisée par l'équation (\ref{recons}) :
\begin{equation}
    \frac{\partial \vec{v_{pc}}}{\partial t} + sign(\phi)(\vec{n} \cdot \nabla \vec{v_{pc}}) = 0 
\label{recons}
\end{equation}
avec 
$$
\vec{n} = \frac{\nabla \phi}{|\nabla \phi|}
$$

En associant avec la condition de Stefan, le champs de vitesse de changement de phase à l'interface peut être exprimé comme\cite{limare_hybrid_nodate} :
\begin{equation}
    \vec{v_{pc}}|_{\Gamma} = \frac{1}{L_{H}} (\frac{\lambda_{L}}{\rho_{L}}\nabla T_{L}|_{\Gamma}-\frac{\lambda_{S}}{\rho_{S}}\nabla T_{S}|_{\Gamma})
\label{vpc}
\end{equation}

Dans notre cas, on considère que la densité et la capacité thermique sont constantes et équales pour le liquide et le solide. Donc l'équation (\ref{vpc}) s'exprime adimensionnellement avec le nombre de Stefan comme :
\begin{equation}
    St\,\vec{v_{pc}}\cdot \vec{n} = (\nabla\theta^{(L)} - \nabla\theta^{(S)})\cdot \vec{n}
\end{equation}


L'advection de la fonction de level set provoque la diffusion numérique, ce qui nécessite une méthode de la correction\cite{limare_hybrid_nodate}. On introduit la réinitialisation et la rédistance de la fonction de level set au niveau zéro, qui s'écrit :
\begin{equation}
    \frac{\partial\phi}{\partial t } =  sign(\phi^0)(1-\nabla \phi)
\end{equation}

La méthode de level set est hybridée avec la méthode d'embedded boundary. Cette méthode est expliquée dans \cite{johansen_cartesian_nodate}.


\begin{comment}


\section{Propriétés des valeurs propres}\label{AnnexeA}
À l'aide d'intégrations par parties,
\begin{equation}
    \int_{-1/2}^{1/2}f\frac{d^2g}{dy^2}dy = [f\frac{dg}{dy}]_{-1/2}^{1/2} - \int_{-1/2}^{1/2}\frac{df}{dy}\frac{dg}{dy}dy = [f\frac{dg}{dy}-g\frac{df}{dy}]_{-1/2}^{1/2}+ \int_{-1/2}^{1/2} g\frac{d^2f}{dy^2}dy
    \label{A1}
\end{equation}
En soustrayant $\int_{-1/2}^{1/2}\alpha f\,g\,dy$ de l'équation(\ref{A1}),
\begin{equation}
    \int_{-1/2}^{1/2}f\,Lg\,dy = [f\frac{dg}{dy}]_{-1/2}^{1/2} - \int_{-1/2}^{1/2}(\frac{df}{dy}\frac{dg}{dy}+\alpha^2f\,g)dy 
    \label{A2}
\end{equation}
\begin{equation}
    \int_{-1/2}^{1/2}f\,Lg\,dy = [f\frac{dg}{dy}-g\frac{df}{dy}]_{-1/2}^{1/2}+ \int_{-1/2}^{1/2} g\,Lf\,dy
    \label{A3}
\end{equation}

En tenant compte de (\ref{A3}) et en appliquant (\ref{A2}) avec $f = W_{y}^*$, $g = W_{y}$ et $f = \Phi^*$, $g = \Phi$ (* = conjugué complexe)

\begin{equation}
    \int_{-1/2}^{1/2} W_{y}^*LW_{y} \,dy = -\int_{-1/2}^{1/2}(|\frac{dW_{y}}{dy}|^2+\alpha^2|W_{y}|^2)dy
\label{A4}
\end{equation}

\begin{equation}
    \int_{-1/2}^{1/2} \Phi^*L\Phi \,dy = -\int_{-1/2}^{1/2}(|\frac{d\Phi}{dy}|^2+\alpha^2|\Phi|^2)dy
    \label{A5}
\end{equation}

De façon similaire, en tenant compte de \ref{A3} avec $f = W_{y}^*$, $g = LW_{y}$,

\begin{equation}
    \int_{-1/2}^{1/2} W_{y}^*LW_{y} \,dy = \int_{-1/2}^{1/2} |LW_{y}|^2 \,dy 
\label{A6}
\end{equation}

En multipliant (\ref{A1}) par $W_{3}^*$ et en prenant son intégrale, l'utilisation de (\ref{A4}) et (\ref{A6}) donne

\begin{equation}
    \int_{-1/2}^{1/2} \{|LW_{y}|^2 +s\sigma^{-1}(|\frac{dW_{y}}{dy}|^2+\alpha^2|W_{y}^2|)-\alpha^2 Ra\,W_{y}^*\Phi \}dy = 0
    \label{A7}
\end{equation}

En multipliant (\ref{A2}) et en prenant son intégrale, l'utilisation de (\ref{A5}) donne

\begin{equation}
    \int_{-1/2}^{1/2} \{|\frac{d\Phi}{dy}|^2 + (\alpha^2+s)|\Phi|^2-\Phi^*W_{y} \}dy = 0
    \label{A8}
\end{equation}

En prenant le conjugué complexe de (\ref{A8}) et en multipliant par $\alpha^2Ra$,

\begin{equation}
    \int_{-1/2}^{1/2}\{ \alpha^2 Ra(|\frac{d\Phi}{dy}|^2 + (\alpha^2+s^*)|\Phi|^2) - \alpha^2 Ra\,W_{y}^*\Phi \} = 0
    \label{A9}
\end{equation}

Enfin, on soustrait (\ref{A9} de (\ref{A7}) pour obtenir
\begin{equation}
    \int_{-1/2}^{1/2} \{|LW_{y}|^2 +s\sigma^{-1}(|\frac{dW_{y}}{dy}|^2+\alpha^2|W_{y}^2|)-\alpha^2 Ra (|\frac{d\Phi}{dy}|^2 + (\alpha^2+s^*)|\Phi|^2) \}dy = 0
    \label{A10}
\end{equation}

Pour la suite, on supposera que $s$ est une valeur propre et que $W_{y}$, $\Phi$ sont des fonctions propres. Alors $W_{y}$, $\Phi$ ne doivent pas être identiquement nulles.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Conséquence des identités intégrales dans le cas $Ra\le 0$}
    
    On aimerait montrer que $s_{r}<0$. On suppose que le contraire, $s_{r}\ge 0 $ dans  le but d'arriver à une contradiction.
    
    La partie réelle de (\ref{A10}) est
    \begin{equation}
    \int_{-1/2}^{1/2} \{|LW_{y}|^2 +s\sigma^{-1}(|\frac{dW_{y}}{dy}|^2+\alpha^2|W_{y}^2|)-\alpha^2 Ra (|\frac{d\Phi}{dy}|^2 + (\alpha^2+s_{r})|\Phi|^2) \}dy = 0
    \label{A11}
    \end{equation}
    
    Sachant que $s_{r}\ge 0 $ et $Ra \le 0$,
    \begin{equation}
    \int_{-1/2}^{1/2} \{s\sigma^{-1}(|\frac{dW_{y}}{dy}|^2+\alpha^2|W_{y}^2|)-\alpha^2 Ra (|\frac{d\Phi}{dy}|^2 + (\alpha^2+s_{r})|\Phi|^2) \}dy = 0
    \label{A12}
    \end{equation}
    
    (\ref{A11}) et (\ref{A12} donnent,
    \begin{equation}
        \int_{-1/2}^{1/2} \{|LW_{y}|^2 \,dy \le 0 
    \end{equation}
    
    L'intégrande étant non négative et continue, on conclut que
    \begin{equation}
        LW_{y} = 0
        \label{A14}
    \end{equation}
    
    (\ref{A4}) et (\ref{A14} donnent,
    
    \begin{equation}
        \int_{-1/2}^{1/2}(|\frac{dW_{y}}{dy}|^2+\alpha^2|W_{y}^2|) dy = 0
    \end{equation}
    
    \begin{equation}
        W_{y} = 0
        \label{A16}
    \end{equation}
    
    La partie réelle de (\ref{A8}) et (\ref{A16}) donnent,
    
    \begin{equation}
        \int_{-1/2}^{1/2}\{|\frac{d\Phi}{dy}|^2 + (\alpha^2+s_{r})|\Phi|^2 \}dy = 0
    \end{equation}
    donc
    \begin{equation}
        \Phi = 0
        \label{A18}
    \end{equation}
    
    Mais, (\ref{A16}) et (\ref{A18}) sont en contradiction avec $W_{y}, \Phi$ non identiquement nulles. Cette contradiction montre le résultat : $s_{r} < 0$
    
    \item \textbf{Conséquence des identités intégrale dans le cas $Ra>0$}
    
    On aimerait montrer que $s_{i} = 0$. On suppose le contraire, c'est-à-dire $s_{i} \ne 0$ dans le but d'arriver à une contradiction.
    
    La partie imaginaire de (\ref{A10}) est 
    \begin{equation}
        s_{i}\int_{-1/2}^{1/2} \{ \sigma^{-1}(|\frac{dW_{y}}{dy}|^2+\alpha^2|W_{y}^2|)+\alpha^2Ra |\Phi|^2 \}dy = 0
    \end{equation}
    qui donne,
    \begin{equation}
        \int_{-1/2}^{1/2} \{ \sigma^{-1}(|\frac{dW_{y}}{dy}|^2+\alpha^2|W_{y}^2|)+\alpha^2Ra |\Phi|^2 \}dy = 0
        \label{A20}
    \end{equation}
    car $s_{i}\ne 0$. $Ra > 0 $ et (\ref{A20}) donnent
    \begin{equation}
        W_{y} = \Phi = 0
    \end{equation}
    On a donc une contradiction, d'où $s_{i} = 0$.
\end{itemize}
\end{comment}


\end{document}
